\part{Abschluss}
\newpage
\section{Fazit}
Durch das Projekt \textit{STUVE} habe ich extrem viel über die Frameworks \textit{Spring} und \textit{Hibernate} gelernt. Da sich diese Frameworks stark an die Konventionen halten, lernte ich auch wie man ein solches Projekt gliedern muss. (MVC)\\[2ex]
Am Anfang war es für mich schwierig mit Spring zu arbeiten, denn man findet sehr viele verschiedene Konfigurationenanleitungen. Diese machen es einem am Anfang schwer einen Überblick zu erhalten. Jedoch gibt es auf der \href{http://www.springsource.org/}{Spring }Seite eine gute Dokumentation sowie viele Beispiele.\\
Auch geholfen hat das Beispielprojekt von \href{http://appfuse.org/display/APF/Home}{AppFuse}.\\
%
\subsection{Probleme}
Am meisten Probleme hatte ich am Anfang mit Spring. Immer wieder kam es zu komischen Verhalten von der Applikation. Je mehr ich mich damit befasst habe desto besser wurde es. Trotzdem habe ich von Spring nur einen kleinen Teil verwendet.\\
Weiter Schwierigkeiten waren die JSF-Seiten zu erstellen. Obwohl hier Primeface zum Teil sehr viel Arbeit abnimmt, war es für mich schwer zu begreifen wie die Daten übergeben bzw. weitergeleitet werden.\\
Man verwendet heute eigentlich auch nicht so plain JSF-Seiten sondern andere Frameworks wie zum Beispiel Grails, Web-Flow. Leider war die Zeit dafür zu kurz diese Frameworks auch noch anzuschauen und einzubauen.
%
\subsection{Erfolge}
Trotz den vielen Miss-Erfolgen war die Freude immer gross, wenn etwas Funktioniert hat. Auch wenn die Applikation für die erste Abgabe ``nur'' Personen anzeigen, erstellen, bearbeiten und löschen kann, ist sie brauchbar. Sie ist intuitiv und einfach gestaltet.


\newpage
